\documentclass[10pt,french,a4paper,dvipssnames]{book}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage{fancyqr}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{pas-tableur}
\usepackage{pythonhighlight}
\RequirePackage[margin=1.5cm]{geometry}
\RequirePackage{babel}
\RequirePackage{hyperref}
\RequirePackage{setspace}
\RequirePackage[warnings-off={mathtools-colon,mathtools-overbracket}]{unicode-math}
\RequirePackage{pstricks}
\RequirePackage{titlesec}
\RequirePackage{fancyhdr}
\RequirePackage{microtype}
\RequirePackage{enumitem}
\RequirePackage{pst-fun,pst-all,pstricks-add,pst-eucl,pst-solides3d,pst-poly}
\RequirePackage{frcursive}
\RequirePackage{unicode-math}
\setlist[enumerate,2]{label=\alph{*})}
\setlist[enumerate,1]{label=\arabic{*})}
%%% Mise en page %%%
\pagestyle{fancy}
%\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setmainfont{STIX Two Text}
\setmathfont{STIX Two Math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\setstretch{1.2}
\setitemize[0]{leftmargin=*,label=\textbullet}
\setenumerate[0]{leftmargin=*}
\setlength\multicolsep{1pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0mm}
\fancyhead[L]{}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
\fancyhead[R]{}
\fancyfoot[L]{{\gray{\small \thechapter . Produit scalaire}}}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
%\fancyfoot[R]{\gray\leftmark \; (5\up{e})}
\newcommand\hautab[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1cm}}
\newcommand{\Vect}[1]{\overrightarrow{#1}}
\newcommand{\covec}[2]{\left(\begin{array}{c} #1\\#2\end{array}\right)}

% Redéfinition du nom du chapitre
\addto{\captionsfrench}{\renewcommand*{\chaptername}{}}

% Entêtes de l'environnement "cours"
\tcbset{usercours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Cours \vskip2pt \& méthodes }};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Calculs numériques };
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{NOMBRES \vskip0pt \& CALCULS}};
        }
    }
}

% Entêtes de l'environnement "parcours"
\tcbset{
    userparcours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Parcours \vskip0pt d'exercices}};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Produit scalaire };
         \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{GÉOMÉTRIE}};
        }
    }
}




% Section
\definecolor{BLEU}{RGB}{29, 112, 183}
\makeatletter
   \renewcommand{\thesection}{\@arabic\c@section}
\makeatother
\titlespacing*{\section}{0mm}{5mm}{3mm} 
\titleformat{\section}[hang]
   {\LARGE\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=BLEU,colframe=BLEU,coltext=white,on line,boxsep=0pt,left=4pt,right=4pt,top=4pt,bottom=4pt,sharp corners,tcbox raise base]{\thesection}}
   {10pt}
   {}

%subsection
  \renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\makeatother
\titlespacing*{\subsection}{3mm}{3mm}{3mm} 
\titleformat{\subsection}[hang]
   {\large\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=white,colframe=white,coltext=BLEU,on line,boxsep=0pt,left=2pt,right=5pt,top=2pt,bottom=2pt]{\thesubsection}}
   {1pt}
   {}


% Environnements du cours
\tcbset{frame/.style={enhanced,breakable, sharp corners, after skip=5mm,  toprule=1mm,rightrule=0pt,bottomrule=0pt,
        leftrule=0pt, colback=#1!10,
        colframe=#1!80!black, coltitle=#1!50!black,
        detach title,overlay unbroken and first={
            \node[anchor=north west,font=\sffamily,yshift=-2mm] at (frame.north west) {\tcbtitle}; % Adjust the yshift value
        }, before upper={\vspace{5mm}},}}



\newtcbtheorem{definition}{{\bf \textsf{Définition}}}{frame=red}{de}
\newtcbtheorem{propriete}{{\bf \textsf{Propriété}}}{frame=red}{pr}
\newtcbtheorem{exemple}{{\bf \textsf{Exemple}}}{frame=lightgray}{ex}
\newtcbtheorem{remarque}{{\bf \textsf{Remarque}}}{frame=lightgray}{re}
\newtcbtheorem{methode}{{\bf \textsf{Méthode}}}{frame=BLEU}{me}
\newtcbtheorem{parcours1}{{Parcours 1}}{frame=BLEU}{pa1}
\newtcbtheorem{parcours2}{{Parcours 2}}{frame=BLEU}{pa2}
\newtcbtheorem{parcours3}{{Parcours 3}}{frame=BLEU}{pa3}
\newtcbtheorem{demonstration}{{\bf \textsf{Démonstration}}}{frame=BLEU}{mo}
\newtcolorbox{exmethode}{skin=bicolor,sidebyside,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
\newtcolorbox{exbmethode}{skin=bicolor,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
% bulle interactif pour les parcours
\newcommand{\bulleovaleInteractif}{%
    \begin{tikzpicture}
        \node[draw=orange, fill=orange, text=white, rounded corners, minimum width=2cm, minimum height=0.4cm, inner sep=4pt]  {Interactif};
    \end{tikzpicture}%
}

% Multi-colonnage numéroté
\NewDocumentEnvironment{colenumerate}{O{2}+b}{%
  \begin{multicols}{#1}
    \begin{enumerate}
      #2
    \end{enumerate}
  \end{multicols}}

% graphique sésamath%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{pgf}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{patterns}  
\definecolor{CyanTikz40}{cmyk}{.4,0,0,0}
\definecolor{CyanTikz20}{cmyk}{.2,0,0,0}
\definecolor{A1}                {cmyk}{1.00, 0.00, 0.00, 0.50}
\definecolor{F1}                {cmyk}{0.00, 0.80, 0.50, 0.00}
\definecolor{A3}                {cmyk}{0.30, 0.00, 0.00, 0.05}
\definecolor{A4}{cmyk}{0.10, 0.00, 0.00, 0.00}
\tikzstyle{general}=[line width=0.3mm, >=stealth, x=1cm, y=1cm,line cap=round, line join=round]
\tikzstyle{quadrillage}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40]
\tikzstyle{quadrillageNIV2}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz20]
\tikzstyle{quadrillage55}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40, xstep=0.5, ystep=0.5]
\tikzstyle{cote}=[line width=0.3mm, <->]
\tikzstyle{epais}=[line width=0.5mm, line cap=butt]
\tikzstyle{tres epais}=[line width=0.8mm, line cap=butt]
\tikzstyle{axe}=[line width=0.3mm, ->, line cap=rect]
\newcommand{\quadrillageSeyes}[2]{\draw[line width=0.3mm, color=A1!10, ystep=0.2, xstep=0.8] #1 grid #2;
\draw[line width=0.3mm, color=A1!30, xstep=0.8, ystep=0.8] #1 grid #2; }
\newcommand{\axeX}[4][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1); \foreach \x in {#4} {\draw (\x,#1) node {\small $+$}; \draw (\x,#1) node[below] {\small $\x$};}}
\newcommand{\axeY}[4][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \foreach \y in {#4} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; \draw (#1, \y) node[left] {\small $\y$};}}
\newcommand{\axeOI}[3][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1);  \draw (1,#1) node {\small $+$}; \draw (1,#1) node[below] {\small $I$};}
\newcommand{\axeOJ}[3][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \draw (#1, 1) node {\small $+$}; \draw (#1, 1) node[left] {\small $J$};}
\newcommand{\axeXgraduation}[2][0]{\foreach \x in {#2} {\draw (\x,#1) node {\small $+$};}}
\newcommand{\axeYgraduation}[2][0]{\foreach \y in {#2} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; }}
\newcommand{\origine}{\draw (0,0) node[below left] {\small $0$};}
\newcommand{\origineO}{\draw (0,0) node[below left] {$O$};}
\newcommand{\point}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};}
\newcommand{\pointGraphique}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$+$};}
\newcommand{\pointFigure}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$\times$};}
\newcommand{\pointC}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};}
\newcommand{\pointCGraphique}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$+$};}
\newcommand{\pointCFigure}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$\times$};}


\def \R {\mathbb{R}}
\def \N {\mathbb{N}}
\def \D {\mathbb{D}}
\def \Q {\mathbb{Q}}
\def \E {\mathbb{E}}
\def \P {\mathbb{P}}
\def \Z {\mathbb{Z}}
\def \C {\mathbb{C}}
\begin{document}
\setcounter{chapter}{7}


\begin{Maquette}[Parcours,CorrigeFin, Colonnes=2]{Theme={},Date={},Niveau={},Couleur=FireBrick}
{\sffamily Ce parcours d'exercices appartient à :} \pointilles[7cm]

%\begin{Maquette}[Parcours]{Theme= NOM : \pointilles[5cm] Prénom : \pointilles[5cm]\vskip7pt Parcours d'exercices : \vskip4pt  {{\huge Fonctions généralités (fonctions de référence)}},Classe={},Niveau= Seconde, Date=2023-2024,Couleur=LightSteelBlue}

\begin{parcours1*}{}
      \AfficheParcours[Colonnes=23]{1} 
      \end{parcours1*}


\begin{parcours2*}{}
      \AfficheParcours[Colonnes=23]{2} 
      \end{parcours2*}
      
      \sffamily
\begin{multicols}{2}

 \colorlet{PfMColSrc}{BLEU}
\section{Rappels sur les vecteurs}
\begin{exercice}[Trajet={1,2}]
Lire graphiquement les coordonnées des vecteurs $\Vect{u}$, $\Vect{v}$ et $\Vect{w}$ dans le repère ci-dessous.
\begin{center}
\psset{xunit=0.55cm,yunit=0.55cm}
\begin{pspicture*}(-4.1,-2.1)(4.1,5.1)
\psgrid[subgriddiv=0,gridlabels=0,gridcolor=CyanTikz40](0,0)(-4,-2)(4,5)
\psset{xunit=0.55cm,yunit=0.55cm,algebraic=true,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.5pt}
\psaxes[labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,labels=none,Dx=1,Dy=1,ticksize=-2pt 0]{->}(0,0)(-4,-2)(4,5)
\psline[linecolor=black,linewidth=1.2pt]{->}(2,3)(0,1)
\psline[linecolor=black,linewidth=1.2pt]{->}(-1,1)(1,0)
\psline[linecolor=black,linewidth=1.2pt]{->}(-2,-1)(-2,4)
\rput(.25,-.5){0}
\rput(1.25,-.5){1}

\rput[tl](-0.7,0.55){$\Vect{u}$}
\rput[tl](0.7,2.7){$\Vect{v}$}
\rput[tl](-2.6,2.84){$\Vect{w}$}
\end{pspicture*}
\end{center}
\end{exercice}
	\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item $\Vect{u}\covec{2}{-1}$ ; $\Vect{v}\covec{-2}{-2}$ ; $\Vect{w}\covec{0}{5}$
	\item $\Vect{u}+\Vect{v}+\Vect{w}\covec{0}{2}$
\end{enumerate}

\end{Solution}

\begin{exercice}[Trajet={1,2}]
Dans un repère, on considère les vecteurs $\Vect{u}\covec{5}{-\nombre{0,5}}$ et $\Vect{v}\covec{-\nombre{10,5}}{3}$ et les points $A(-1\ ;\ 2)$, $B(6\ ;\ 0)$ et $C(5\ ;\ -3)$.
\begin{enumerate}
    \item Déterminer les coordonnées des vecteurs $\Vect{AB}$,  $\Vect{BC}$,  $-3\Vect{AB}$ et $\Vect{AB}-2\Vect{u}$
	%\item Déterminer les coordonnées du point $C$ tel que $\Vect{AC}=-3\Vect{u}$.
	\item Démontrer que $\Vect{v}$ et $\Vect{AB}$ sont colinéaires.
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item $\Vect{AB}\covec{7}{-2}$ ; $\Vect{AC}\covec{6}{-5}$ et $\Vect{BC}\covec{-1}{-3}$
	\item $-3\Vect{AB}\covec{-21}{6}$ et $\Vect{AB}-2\Vect{u}\covec{-3}{-1}$
	\item $-\cfrac{3}{2}\Vect{AB}=\Vect{v}$ donc $\Vect{AB}$ et $\Vect{v}$ sont colinéaires
\end{enumerate}

\end{Solution}

  \begin{exercice}[Trajet={1,2}]
\`A l'aide de la relation de Chasles, simplifier les expressions suivantes :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
	\item $\Vect{AB}-\Vect{AC}+\Vect{BC}$
	\item $\Vect{AB}+2\Vect{BD}-\Vect{CA}+\Vect{CB}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item $\Vect{0}$
	\item $2\Vect{AD}$
\end{enumerate}

\end{Solution}

\begin{exercice}[Trajet={1,2}] Les vecteurs suivants sont-ils colinéaires ?
\begin{enumerate}
	\item $\Vect{u}\covec{3}{-1}$ et $\Vect{v}\covec{-6}{2}$
	\item $\Vect{u}\covec{0}{4}$ et $\Vect{v}\covec{0}{-1}$
	\item $\Vect{u}\covec{-14}{28}$ et $\Vect{v}\covec{-8}{12}$
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item Oui
\item Oui
\item Non
\end{enumerate}

\end{Solution}



\begin{exercice} [Trajet={1,2}]Déterminer si les droites $(AB)$ et $(CD)$ sont parallèles.
\begin{enumerate}
	\item $A(3\ ;\ -2)$, $B(-1\ ;\ -1)$, $C(-3\ ;\ 2)$ et $D(1\ ;\ 3)$
	\item $A(-9\ ;\ -2)$, $B(1\ ;\ 3)$, $C(3\ ;\ -2)$ et $D(1\ ;\ -3)$
	%\item $A(-1\ ;\ 2)$, $B(-1\ ;\ 3)$, $C(3\ ;\ 2)$ et $D(4\ ;\ 2)$
	
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item $(AB)$ et $(CD)$ ne sont pas parallèles.
\item $(AB)$ et $(CD)$ sont parallèles.
\end{enumerate}

\end{Solution}




\begin{exercice}[Trajet={1,2}] Dans chacun des cas suivants, déterminer si les points $A$, $B$ et $C$ sont alignés.
\begin{enumerate}
	\item $A(-9\ ;\ 4)$, $B(1\ ;\ -1)$ et $C(4\ ;\ -2)$
	\item $A(-4\ ;\ 0)$, $B(-2\ ;\ 1)$ et $C\left(3\ ;\ \cfrac{7}{2}\right)$
	\item $A(-4\ ;\ 4)$, $B(-4\ ;\ 6)$ et $C(-3\ ;\ 2)$
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item $A$, $B$ et $C$ ne sont pas alignés.
	\item $A$, $B$ et $C$ sont alignés.
        \item $A$, $B$ et $C$ ne sont pas alignés.
\end{enumerate}
\end{Solution}

\begin{exercice}[Trajet={1,2}]On considère deux points $A$ et $B$ dans le plan et le point $R$ tel que :	
	\[2\Vect{AR}=2\Vect{RB}+\Vect{AB}.\]
\begin{enumerate}
\item Exprimer le vecteur $\Vect{AR}$ en fonction de $\Vect{AB}$.
	\item Que peut-on en déduire concernant les points $A$, $B$ et $R$  ?
\end{enumerate}

\end{exercice}
\begin{Solution}
	\begin{enumerate}
\item  $\Vect{AR}=\dfrac{3}{4}\Vect{AB}$.
	\item Ils sont alignés mais il faut le justifier. 
\end{enumerate}
	\end{Solution}
\begin{exercice}[Trajet={1,2}]On considère un triangle quelconque $ABC$.
\begin{enumerate}
	\item Faire une figure.	
	\item On considère le point $M$ tel que :	
	\[\Vect{AM}-\Vect{BM}+2\Vect{MC}= \Vect{AB}+\Vect{AC}.\]
	\begin{enumerate}
		\item En utilisant la relation de Chasles, exprimer le vecteur $\Vect{AM}$ à l'aide de vecteurs formés des points $A$, $B$ et $C$ uniquement.
        \item Que peut-on dire des points $A$, $C$ et $M$ ?	
		\item Placer le point $M$ sur la figure.		
	\end{enumerate}
\end{enumerate}


\end{exercice}
\begin{Solution}
	\begin{enumerate}
	\item Faites-là !	
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item $\Vect{AM}=\dfrac{1}{2}\Vect{AC}$
        \item 	Ils sont alignés mais il faut le justifier. 
		\item La figure doit être cohérente avec la réponse précédente.	
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
	\end{Solution}
	
	
	
	
\begin{exercice}[Trajet={2}]On considère un triangle $EFG$.
\begin{enumerate}
	\item Faire une figure et y placer le point $H$ tel que :
\[\Vect{EH}=\cfrac{2}{3}\Vect{EG}+\cfrac{1}{3}\Vect{EF}.\]
	\item En écrivant que $\Vect{FH}=\Vect{FE}+\Vect{EH}$, démontrer que $\Vect{FH}$ et $\Vect{FG}$ sont colinéaires.
	\item Que peut-on en déduire concernant le point $H$ ?
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
	\begin{enumerate}
	\item Faites-là !
	\item On montre que $\Vect{FH}=\dfrac{2}{3}\Vect{FG}$ ce qui prouve la colinéarité des vecteurs $\Vect{FH}$ et $\Vect{FG}$.
	\item Le point $H$  est sur la droite $(FG)$.
\end{enumerate}
	\end{Solution}


\begin{exercice}[Trajet={2}]$ABCD$ est un parallélogramme, $F$ est le point tel que $\Vect{AF}=\cfrac{3}{2}\Vect{AB}$ et $E$  le point tel que $\Vect{DE}=-\cfrac{1}{2}\Vect{DA}$.
\begin{enumerate}
	\item Montrer que $\Vect{EF}=\cfrac{3}{2}\Vect{AB}-\cfrac{3}{2}\Vect{AD}$.
	\item Décomposer le vecteur $\Vect{BD}$ selon $\Vect{AB}$ et $\Vect{AD}$.
	\item Démontrer que $(EF)$ et $(BD)$ sont parallèles.
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
	\begin{enumerate}
	\item On peut partir de  $\Vect{EF}=\Vect{EA}+\Vect{AF}$.
	\item $\Vect{BD}=-\Vect{AB}+\Vect{AD}$.
	\item En utilisant les deux égalités vectorielles précédentes, exprimez le vecteur $\Vect{EF}$ en fonction du vecteur  $\Vect{BD}$.
\end{enumerate}
	\end{Solution}



\begin{exercice}[Trajet={2}]
On considère un triangle $ABC$ et les points $D$ et $E$ tels que $\Vect{AD}=4\Vect{AB}+\Vect{AC}$ et $\Vect{BE}=\cfrac{1}{5}\Vect{BC}$.


En utilisant une décomposition adaptée, montrer que les points $A$, $E$ et $D$ sont alignés.

\end{exercice}
\begin{Solution}
	Il faut montrer que les vecteurs (par exemple) $\Vect{AD}$ et $\Vect{AE}$ sont colinéaires.
	\end{Solution}
	
	
\begin{exercice}[Trajet={2}]On considère trois points $F$, $G$ et $H$ du plan et les points $I$ et $J$ tels que $\Vect{FI}=\Vect{FG}+3\Vect{FH}$ et $\Vect{HJ}=\cfrac{1}{3}\Vect{FG}$.


En utilisant une décomposition adaptée, montrer que les points $F$, $J$ et $I$ sont alignés.

\end{exercice}
	\begin{Solution}
		Il faut montrer que les vecteurs (par exemple) $\Vect{FI}$ et $\Vect{FJ}$ sont colinéaires.
	\end{Solution}
	
    \section{Définition et propriétés} 
    \begin{exercice}[Trajet={1,2}]
  Soit $ABDC$ un parallélogramme tel que $AB=8$ et $AC=10$ et $\widehat{BAC}=\dfrac{\pi}{3}$.\\
 \begin{minipage}{2.5cm}
  Calculer :
  \begin{enumerate}[leftmargin=10pt,noitemsep,nosep,itemsep=0.5em]
    \item  $\Vect{AB}\cdot\Vect{AC}$.
    \item $\Vect{AB}\cdot\Vect{CD}$.
    \item $\Vect{DB}\cdot\Vect{CD}$.
  \end{enumerate}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{4cm}
\psset{xunit=0.5cm,yunit=0.5cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(1.5,0.)(13.,7.)
\pspolygon[linewidth=1.pt](3.,6.)(9.,6.)(12.,1.)(6.,1.)
\psline[linewidth=1.pt](3.,6.)(9.,6.)
\psline[linewidth=1.pt](9.,6.)(12.,1.)
\psline[linewidth=1.pt](12.,1.)(6.,1.)
\psline[linewidth=1.pt](6.,1.)(3.,6.)
\rput[tl](2.36,6.2){$A$}
\rput[tl](9.04,6.4){$B$}
\rput[tl](5.32,1.12){$C$}
\rput[tl](12.2,1.1){$D$}
\parametricplot{-1.0303768265243125}{0.0}{0.6*cos(t)+3.|0.6*sin(t)+6.}
\rput[tl](3.6,5.7){$\alpha=\dfrac{\pi}{3}$}
\end{pspicture*}
\end{minipage}
 \end{exercice}
\begin{Solution}
	\begin{enumerate}[leftmargin=10pt,noitemsep,nosep,itemsep=0.5em]
    \item  $\Vect{AB}\cdot\Vect{AC}=40$.
    \item $\Vect{AB}\cdot\Vect{CD}=64$.
    \item $\Vect{DB}\cdot\Vect{CD}=-40$.
  \end{enumerate}
	\end{Solution}
    \begin{exercice}[Trajet={1,2}, Source=Sésamath]
On considère trois points $A$, $B$ et $C$ du plan tels que $AB=3$ cm, $AC=5$ cm et $BC=6$ cm.
\begin{enumerate}
  \item Faire une figure.
  \item Exprimer $\Vect{AB}\cdot \Vect{BC}$ en fonction de $AB$, $BC$ et $AC$.
  \item En déduire $\Vect{AB}\cdot \Vect{BC}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item Faites-là.
  \item  $\Vect{AB}\cdot \Vect{BC}=\dfrac{1}{2}(AC^2-AB^2-BC^2)$.
  \item $\Vect{AB}\cdot \Vect{BC}=-10$
  \end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{exercice}[Trajet={1,2}, Source=Sésamath]
On considère trois points $E$, $F$ et $G$ du plan tels que $EF=8$, $EG=6$ et $FG=11$. Calculer :
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
  \item $\Vect{EF}\cdot \Vect{FG}$
  \item $\Vect{FG}\cdot \Vect{GE}$
  \item $\Vect{GF}\cdot \Vect{FE}$
  \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item $\Vect{EF}\cdot \Vect{FG}=-74,5$
  \item $\Vect{FG}\cdot \Vect{GE}=-46,5$
  \item $\Vect{GF}\cdot \Vect{FE}=-74,5$
  \end{enumerate}
\end{Solution}
\begin{exercice}[Trajet={1,2}, Source=Sésamath]On considère les vecteurs $\Vect{a}\covec{2}{6}$ et $\Vect{b}\covec{-3}{5}$.
\begin{enumerate}
  \item Calculer $\left\Vert{}\Vect{a}\right\Vert{}$, $\left\Vert{}\Vect{b}\right\Vert{}$ et $\left\Vert{}\Vect{a}+\Vect{b}\right\Vert{}$.
  \item En déduire $\Vect{a}\cdot \Vect{b}$.
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item  $\left\Vert{}\Vect{a}\right\Vert{}=\sqrt{40}$, $\left\Vert{}\Vect{b}\right\Vert{}=\sqrt{34}$ et $\left\Vert{}\Vect{a}+\Vect{b}\right\Vert{}=\sqrt{122}$.
  \item  $\Vect{a}\cdot \Vect{b}=24$.
\end{enumerate}
\end{Solution}

\begin{exercice}[Trajet={1,2}, Source=Sésamath] Calculer les produits scalaires suivants :
\begin{enumerate}
  \item $\Vect{u}\cdot\Vect{v}$ avec $\Vect{u}\covec{15}{-8}$ et $\Vect{v}\covec{6}{9}$
  \item $\Vect{s}\cdot\Vect{t}$ avec $\Vect{s}\covec{-1}{-2}$ et $\Vect{t}\covec{-3}{-4}$
  \item $\Vect{a}\cdot\Vect{b}$ avec $\Vect{a}\covec{\sqrt{3}-2}{6}$ et $\Vect{b}\covec{\sqrt{3}+2}{1}$
  %\item $\Vect{c}\cdot\Vect{UV}$ avec $\Vect{c}\covec{\sqrt{6}}{2}$, $U(\sqrt{24}+5\ ;\ 1)$ et $V(5\ ;\ \sqrt{2})$
  \item $\Vect{r}\cdot\Vect{AB}$ avec $\Vect{r}\covec{3}{7}$, $A(-1\ ;\ 2)$ et $B(-3\ ;\ 6)$
  \item $\Vect{CD}\cdot\Vect{MR}$ avec $C(5\ ;\ 6)$, $D(-1\ ;\ 4)$, $M(3\ ;\ 7)$ et $R(8\ ;\ 9)$
  \item $\Vect{ST}\cdot\Vect{EF}$ avec $E(0\ ;\ 1)$, $F(3\ ;\ 0)$, $S(8\ ;\ 8)$ et $T(5\ ;\ 5)$
\end{enumerate}

\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item $\Vect{u}\cdot\Vect{v}=18$
  \item $\Vect{s}\cdot\Vect{t}=11$
  \item $\Vect{a}\cdot\Vect{b}=5$
  %\item $\Vect{c}\cdot\Vect{UV}$ avec $\Vect{c}\covec{\sqrt{6}}{2}$, $U(\sqrt{24}+5\ ;\ 1)$ et $V(5\ ;\ \sqrt{2})$
  \item $\Vect{r}\cdot\Vect{AB}=22$
  \item $\Vect{CD}\cdot\Vect{MR}-34$
  \item $\Vect{ST}\cdot\Vect{EF}=-6$
\end{enumerate}
\end{Solution}
\begin{exercice}[Trajet={1,2}, Source=Sésamath]On considère les vecteurs $\Vect{u}\covec{-1}{5}$ et $\Vect{v}\covec{2}{4}$.

Calculer :
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
  \item $\Vect{u}\cdot \Vect{v}$
  \item $\left(2\Vect{u}\right)\cdot \Vect{v}$
  \item $\left(-\Vect{u}\right)\cdot \left(3\Vect{v}\right)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
  \item $\Vect{u}\cdot \Vect{v}=18$
  \item $\left(2\Vect{u}\right)\cdot \Vect{v}=36$
  \item $\left(-\Vect{u}\right)\cdot \left(3\Vect{v}\right)=-54$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{Solution}
\begin{exercice}[Trajet={1,2}, Source=Sésamath]
  
	\begin{minipage}{3cm}{\begin{tikzpicture}[general,scale=1.5]
   \draw (0,0) rectangle (1,1)     ;
   \draw (0,0) node[below]{$A$} ;
   \draw (1,0) node[below]{$B$} ;
   \draw (1,1) node[above]{$C$} ;
   \draw (0,1) node[above]{$D$} ;
   \pointGraphique{0.5}{0}{I}{F1,below}
   \pointGraphique{1}{0.5}{J}{F1,right}
   \pointGraphique{0.5}{1}{K}{F1,above}
   \pointGraphique{0}{0.5}{L}{F1,left}
  \end{tikzpicture}}
	
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{5cm}
  On considère le carré $ABCD$ ci-dessous de côté $1$ et $I$, $J$, $K$
  et $L$ les milieux des côtés.
\end{minipage}

Associer chacun des produits scalaires avec le calcul ou le résultat auquel il est égal.
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
 
  \item $\Vect{BC}\cdot \Vect{BL}$
  \item $\Vect{IB}\cdot \Vect{ID}$
  \item $\Vect{KJ}\cdot \Vect{KL}$
  \item $\Vect{AB}\cdot \Vect{LK}$
  \item $-IB\times IA$
   \item $AB\times AI$
  \item $BC\times BJ$
  \item $0$
\end{itemize}
\end{multicols}
\end{exercice}
\begin{Solution}

\end{Solution}
\begin{exercice}[Trajet={1,2}, Source=Sésamath]
\begin{minipage}{3cm}{

	\begin{tikzpicture}[general,scale=1.5]
   \draw (0,0) rectangle (1,1)     ;
   \draw (0,0) node[below]{$A$} ;
   \draw (1,0) node[below]{$B$} ;
   \draw (1,1) node[above]{$C$} ;
   \draw (0,1) node[above]{$D$} ;
   \pointGraphique{0.5}{0}{I}{F1,below}
   \pointGraphique{1}{0.5}{J}{F1,right}
   \pointGraphique{0.5}{1}{K}{F1,above}
   \pointGraphique{0}{0.5}{L}{F1,left}
  \end{tikzpicture}}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{5cm}{
  On considère le carré $ABCD$ ci-dessous de côté $1$ et $I$, $J$, $K$
  et $L$ les milieux des côtés.}
  \end{minipage}
 
\begin{enumerate}
  \item Justifier que $(A;\Vect{AB},\Vect{AD})$ est un repère orthonormé et donner les coordonnées des points de la figure dans ce repère.
  \item En déduire :
   \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
    \item $\Vect{AB}\cdot\Vect{AJ}$
    \item $\Vect{AJ}\cdot\Vect{JD}$
    \item $\Vect{KJ}\cdot\Vect{DL}$
    \item $\Vect{DK}\cdot\Vect{JA}$
  \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item Le repère $\left(A\ ;\ \Vect{AB},\Vect{AD}\right)$ convient.

  Dans ce repère $A(0\ ;\ 0)$, $B(1\ ;\ 0)$, $C(1\ ;\ 1)$, $D(0\ ;\ 1)$, $I\left(\dfrac{1}{2}\ ;\ 0\right)$, $J\left(1\ ;\ \dfrac{1}{2}\right)$, $K\left(\dfrac{1}{2}\ ;\ 1\right)$ et $L\left(0\ ;\ \dfrac{1}{2}\right)$.
  \item
  \begin{enumerate}
    \item $1$
    \item $-\dfrac{3}{4}$
    \item $\dfrac{1}{4}$
    \item $-\dfrac{1}{2}$
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{Solution}




%\newpage

\begin{exercice}[Trajet={2}, Source=Sésamath]
\begin{minipage}{3cm}{
\begin{tikzpicture}[general,scale=0.4]
   \draw (0,0)rectangle (4,7) ;
   \draw (0,0) node[below]{$E$} ;
   \draw (4,0) node[below]{$F$} ;
   \draw (4,7) node[above]{$G$} ;
   \draw (0,7) node[above]{$H$} ;
   \pointGraphique{2}{0}{I}{F1,below}
   \pointGraphique{4}{3.5}{J}{F1,right}
   \pointGraphique{2}{7}{K}{F1,above}
   \pointGraphique{0}{3.5}{L}{F1,left}
  \end{tikzpicture}}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{5cm}{
On considère le rectangle $EFGH$ ci-dessous, tel que $EF=4$ et $EH=7$, et les points $I$, $J$, $K$ et $L$,  milieux respectifs des côtés $[EF]$, $[FG]$, $[GH]$ et $[EH]$.  En choisissant un repère orthonormé adapté, calculer :
}\end{minipage}
\begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
    \item $\Vect{EG}\cdot\Vect{FH}$
    \item $\Vect{JL}\cdot\Vect{EG}$
    \item $\Vect{EF}\cdot\Vect{GH}$
    \item $\Vect{HF}\cdot\Vect{EK}$
    \item $\Vect{IL}\cdot\Vect{IG}$
    \item $\Vect{HJ}\cdot\Vect{JK}$
  \end{enumerate}
  \end{multicols}



\end{exercice}
\begin{Solution}

\end{Solution}
\columnbreak
\begin{exercice}[Trajet={2}, Source=Sésamath]
On considère le triangle isocèle et rectangle $RST$ ci-dessous, tel que $RS=RT=4$, et les points $A$, $B$ et $C$,  milieux respectifs des côtés $[RS]$, $[ST]$ et $[RT]$.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general,scale=0.6]
   \draw (0,0)--(3,0)--(0,3)--(0,0) ;
   \draw (0.3,0)--(0.3,0.3)--(0,0.3) ;
   \draw (0,0) node[below]{$R$} ;
   \draw (3,0) node[below]{$S$} ;
   \draw (0,3) node[above]{$T$} ;
   \pointGraphique{1.5}{0}{A}{F1,below}
   \pointGraphique{1.5}{1.5}{B}{F1,above}
   \pointGraphique{0}{1.5}{C}{F1,left}
  \end{tikzpicture}
\end{center}
En choisissant un repère orthonormé adapté, calculer :
\begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
    \item $\Vect{RT}\cdot\Vect{AC}$
    \item $\Vect{ST}\cdot\Vect{RS}$
    \item $\Vect{CS}\cdot\Vect{SA}$
    \item $\Vect{SB}\cdot\Vect{CB}$
  \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercice}
\begin{Solution}
Repère $\left(R~;~\dfrac{1}{4}\Vect{RS}~,~\dfrac{1}{4}\Vect{RT}\right)$.
\begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
    \item $\Vect{RT}\cdot\Vect{AC}=8$
    \item $\Vect{ST}\cdot\Vect{RS}=-16$
    \item $\Vect{CS}\cdot\Vect{SA}=-8$
    \item $\Vect{SB}\cdot\Vect{CB}=$
  \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{Solution}
\begin{exercice}[Trajet={1,2}, Source=Sésamath]
Calculer $\Vect{u}\cdot \Vect{v}$ avec :
\begin{enumerate}
  \item $\left\Vert{}\Vect{u}\right\Vert{}=5$, $\left\Vert{}\Vect{v}\right\Vert{}=6$ et $\left\Vert{}\Vect{u}+\Vect{v}\right\Vert{}=10$
  \item $\left\Vert{}\Vect{u}\right\Vert{}=3\sqrt{5}$ et $\Vect{v}=\Vect{u}$
  \item $\Vect{u}\covec{1}{2}$ et  $\Vect{v}\covec{6}{12}$
  % \item $\Vect{u}\covec{6}{-4}$ et  $\Vect{v}\covec{-10}{-2}$
  % \item $\left\Vert{}\Vect{u}\right\Vert{}=2$, $\left\Vert{}\Vect{v}\right\Vert{}=3$ et $\cos\left(\Vect{u};\Vect{v}\right)=\nombre{0,6}$

  \item $\left\Vert{}\Vect{u}\right\Vert{}=8$ et $\Vect{v}=-2\Vect{u}$
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item $\dfrac{39}{2}$
  \item $45$
  \item $30$
  % \item $-52$
  % \item $\nombre{3,6}$
  \item $-5$
  \item $-128$
\end{enumerate}
\end{Solution}




\begin{exercice}[Trajet={2}, Source=Sésamath]
On considère les vecteurs $\Vect{u}\covec{6}{7}$, $\Vect{v}\covec{x}{1}$ et $\Vect{w}\covec{-\sqrt{3}}{y}$ avec $x$ et $y$ réels.
\begin{enumerate}
  \item Déterminer $x$ tel que $\Vect{u}\cdot \Vect{v}=11$.
  \item Déterminer $y$ tel que $\Vect{u}\cdot \Vect{w}=\sqrt{12}$.
\end{enumerate}


\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item $x=-\dfrac{1}{2}$
  \item $y=\dfrac{8\sqrt{3}}{7}$
\end{enumerate}
\end{Solution}
\begin{exercice}[Trajet={2}, Source=Sésamath]On considère les vecteurs $\Vect{u}\covec{x}{2x}$ et $\Vect{v}\covec{x}{3}$ avec $x$ réel.

Déterminer, si elle(s) existe(nt), pour quelle(s) valeur(s) de $x$, on a :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
  \item $\Vect{u}\cdot \Vect{v}=-9$
  \item $\Vect{u}\cdot \Vect{v}=-10$
  \item $\Vect{u}\cdot \Vect{v}=2$
  \item $\Vect{u}\cdot \Vect{v}>7$
\end{enumerate}
\end{multicols}

\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item $x=-3$
  \item Aucune valeur
  \item $x=-3+\sqrt{11}$ et $x=-3-\sqrt{11}$
  \item $x\in]-\infty\,;\,-7[\cup ]1\,;\,+\infty[$
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{exercice}[Trajet={2}, Source=Sésamath] D'après le cours, si $\Vect{u}=\Vect{0}$ ou $\Vect{v}=\Vect{0}$, alors $\Vect{u}\cdot \Vect{v}=0$.

La réciproque de cette propriété est-elle vraie ? Justifier.


\end{exercice}
\begin{Solution}
Non. Trouver un contre exemple.
\end{Solution}
\columnbreak
\section{Propriétés algébriques}


\begin{exercice}[Trajet={1,2}, Source=Sésamath]On considère trois points $A$, $B$ et $C$ du plan tels que $AB=2$, $AC=6$ et $BC=7$.
\begin{enumerate}
   \item \begin{enumerate}
           \item Justifier que $\Vect{AB}\cdot \Vect{AC}=-\left(\Vect{BA}\cdot \Vect{AC}\right)$.
           \item En déduire $\Vect{AB}\cdot \Vect{AC}$.
         \end{enumerate}
  \item En utilisant la méthode précédente, calculer :
  \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}
           \item $\Vect{BA}\cdot \Vect{BC}$
           \item $\Vect{CB}\cdot \Vect{CA}$
         \end{enumerate}
         \end{multicols}
  \end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
   \item \begin{enumerate}
           \item $\Vect{AB}=-\Vect{BA}$.
           \item $\Vect{AB}\cdot \Vect{AC}=-4,5$.
         \end{enumerate}
  \item 
  \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}
           \item $\Vect{BA}\cdot \Vect{BC}=8,5$
           \item $\Vect{CB}\cdot \Vect{CA}=40,5$
         \end{enumerate}
         \end{multicols}
  \end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{exercice} [Trajet={2}, Source=Sésamath] Développer puis exprimer les produits scalaires suivants en fonction de $\Vect{u}\cdot \Vect{v}$, $\left\Vert{}\Vect{u}\right\Vert{}$ et $\left\Vert{}\Vect{v}\right\Vert{}$.
\begin{enumerate}
   \item $\left(3\Vect{u}+2\Vect{v}\right)\cdot\left(5\Vect{u}+4\Vect{v}\right)$
  \item $\left(5\Vect{u}-4\Vect{v}\right)\cdot\left(\Vect{u}+\Vect{v}\right)$
  \item $\left(-3\Vect{u}+6\Vect{v}\right)\cdot\left(-\Vect{u}-5\Vect{v}\right)$
  \item $\left(-\Vect{u}-5\Vect{v}\right)\cdot\left(3\Vect{u}-6\Vect{v}\right)$
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item $\left(3\Vect{u}+2\Vect{v}\right)\cdot\left(5\Vect{u}+4\Vect{v}\right)=15\left\Vert{}\Vect{u}\right\Vert{}^2+22\Vect{u}\cdot\Vect{v}+8\left\Vert{}\Vect{v}\right\Vert{}^2$
 
  \item $\left(5\Vect{u}-4\Vect{v}\right)\cdot\left(\Vect{u}+\Vect{v}\right)=5\left\Vert{}\Vect{u}\right\Vert{}^2-4\left\Vert{}\Vect{v}\right\Vert{}^2+\Vect{u}\cdot\Vect{v}$
  
  
  
  \item $\left(-3\Vect{u}+6\Vect{v}\right)\cdot\left(-\Vect{u}-5\Vect{v}\right)=3\left\Vert{}\Vect{u}\right\Vert{}^2-30\left\Vert{}\Vect{v}\right\Vert{}^2+9\Vect{u}\cdot\Vect{v}$
  \item $\left(-\Vect{u}-5\Vect{v}\right)\cdot\left(3\Vect{u}-6\Vect{v}\right)=-3\left\Vert{}\Vect{u}\right\Vert{}^2+30\left\Vert{}\Vect{v}\right\Vert{}^2-9\Vect{u}\cdot\Vect{v}$
\end{enumerate}
\end{Solution}






%\columnbreak


\begin{exercice}[Trajet={2}, Source=Sésamath]
 On sait que cinq points du plan $A$, $B$, $C$, $D$ et $E$ vérifient :
 \begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
\item $\Vect{AB}\cdot \Vect{AE}=2$
\item $\Vect{AB}\cdot \Vect{AC}=5$
\item $\Vect{AB}\cdot \Vect{ED}=-4$
\end{itemize}
\end{multicols}
Déterminer $\Vect{AB}\cdot \Vect{CD}$.
\end{exercice}
\begin{Solution}
Utilisez la relation de Chasles en écrivant $ \Vect{CD}=\Vect{CA}+\Vect{AE}+\Vect{ED}$.\\
$\Vect{AB}\cdot \Vect{CD}=-7$
\end{Solution}


\begin{exercice}[Trajet={2}, Source=Sésamath, Titre=Identité de polarisation]

 L'égalité $\Vect{u}\cdot\Vect{v}=\dfrac{1}{4}\left(\left\Vert{}\Vect{u}+\Vect{v}\right\Vert{}^2-\left\Vert{}\Vect{u}-\Vect{v}\right\Vert{}^2\right)$
est appelée  identité de polarisation.\\

   \begin{minipage}{3cm}
   On considère un parallélogramme $ABCD$ dont les diagonales ont pour longueur $AC=7$ et $BD=4$.
   \end{minipage}
  \begin{minipage}{5cm}
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[general,scale=0.6]
   \draw (0,0)--(3.62,0)--(5.9,3.77)--(2.27,3.77)--(0,0) ;
   \draw (0,0) node[below]{$A$} ;
   \draw (3.62,0) node[below]{$B$} ;
   \draw (5.9,3.77) node[above]{$C$} ;
   \draw (2.27,3.77) node[above]{$D$} ;
   \draw [color=black,epais] (0,0)--(5.9,3.77) ;
   \draw [color=black,epais] (3.62,0)--(2.27,3.77) ;
  \end{tikzpicture}
\end{center}
  \end{minipage}
  \begin{enumerate}
    \item En utilisant l'identité de polarisation, justifier que :
    \begin{center}
    $\Vect{AB}\cdot \Vect{BC}=\dfrac{1}{4}\left(AC^2-\left\Vert{}\Vect{AB}+\Vect{CB}\right\Vert{}^2\right)$.
    \end{center}
    \item En déduire $\Vect{AB}\cdot \Vect{BC}$.
  \end{enumerate}


\end{exercice}

\begin{Solution}
 \begin{enumerate}
    \item On utilise l'identité de polarisation avec $\Vect{u}=\Vect{AB}$ et $\Vect{v}=\Vect{BC}$
   
    \item $\Vect{AB}\cdot \Vect{BC}=8,25$.
  \end{enumerate}
\end{Solution}






\section{Orthogonalité}

\begin{exercice}[Trajet={1,2}, Source=Sésamath]
On considère les points $A(1\ ;\ 3)$, $B(3\ ;\ 1)$, $C(-2\ ;\ -2)$, $D(13\ ;\ -5)$ et $E(4\ ;\ 3)$.
\begin{enumerate}
  \item Les droites $(AC)$ et $(AB)$ sont-elles perpendiculaires ?
  \item Même question pour : $(AC)$ et $(BD)$.
    \end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item $(AC)$ et $(AB)$ ne sont pas perpendiculaires.
\item
  \begin{enumerate}
  \item $(AC)$ et $(BD)$ sont perpendiculaires.
  \item $(BE)$ et $(CD)$ ne sont pas perpendiculaires.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{exercice}[Trajet={1,2}, Source=Sésamath]On considère quatre points $J(6\ ;\ 1)$, $K(2\ ;\ 4)$, $L(1\ ;\ -5)$ et $M\left(-\dfrac{5}{2}\ ;\ -2\right)$.
\begin{enumerate}
  \item Le triangle $JKL$ est-il rectangle en $J$ ?
  \item Le triangle $JKM$ est-il rectangle ?
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item Non
  \item Oui
\end{enumerate}
\end{Solution}
\begin{exercice}[Trajet={2}, Source=Sésamath]
  On considère trois points $A(\sqrt{6}\ ;\ \sqrt{7})$,  $B(\sqrt{2}\
  ;\ \sqrt{3})$ et $C(-\sqrt{6}\ ;\ \sqrt{7}+2\sqrt{3})$.


Montrer que $ABC$ est rectangle en $B$.
\end{exercice}
\begin{Solution}
Calculez $\Vect{BA}\cdot \Vect{BC}$
\end{Solution}

\begin{exercice}[Trajet={2}, Source=Sésamath]On considère quatre points $Q(2\ ;\ -2)$, $R(1\ ;\ 1)$, $S(4\ ;\ 2)$ et $T(5\ ;\ -1)$.

Déterminer la nature du quadrilatère $QRST$.
\end{exercice}
\begin{Solution}
C'est un carré. Il faut le démontrer.
\end{Solution}
\begin{exercice}[Trajet={1,2}, Source=Sésamath] On considère trois points $A(\nombre{5,2}\ ;\ 4)$, $B(6\ ;\ \nombre{3,1})$ et $C(1\ ;\ y)$.

Déterminer $y$ tel que $ABC$ soit rectangle en $A$.


\end{exercice}
\begin{Solution}
$y=\dfrac{4}{15}$
\end{Solution}



%\columnbreak

\begin{exercice}[Trajet={1,2}, Source=Sésamath]Associer chacune des égalités vectorielles suivantes :
\begin{itemize}
  \item $\Vect{BC}\cdot \Vect{AM}=0$
  \item $\Vect{MA}\cdot \Vect{MB}=0$
  \item $\Vect{AM}=k\Vect{AB}$ où $k$ décrit $\mathbb{R}_+$
  \item $\Vect{AB}\cdot \Vect{CM}=0$
\end{itemize}
à l'ensemble des points $M$ qui lui correspond :
\begin{itemize}
  \item la demi-droite $[AB)$
  \item la hauteur issue de $C$ dans $ABC$
  \item le cercle de diamètre $[AB]$
  \item la perpendiculaire à $[BC]$ passant par $A$
\end{itemize}
\end{exercice}
\begin{Solution}

\end{Solution}
\begin{exercice}[Trajet={1,2}, Source=Sésamath] Déterminer, si possible, la ou les valeurs de $m$ pour lesquelles les vecteurs $\Vect{u}$ et $\Vect{v}$ sont orthogonaux.
\begin{enumerate}
  \item $\Vect{u}\covec{m}{2}$ et $\Vect{v}\covec{-4}{m}$
  \item $\Vect{u}\covec{m}{4}$ et $\Vect{v}\covec{2m}{6}$
  \item $\Vect{u}\covec{m^2}{2}$ et $\Vect{v}\covec{3}{m-4}$
  \item $\Vect{u}\covec{m}{m^2}$ et $\Vect{v}\covec{-1}{m}$
  \item $\Vect{u}\covec{\dfrac{1}{m}}{2}$ et $\Vect{v}\covec{4}{m}$
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item $m=0$
  \item Aucune valeur
  \item $\dfrac{4}{3}$ et $-2$
  \item $0$, $1$ et $-1$
  \item Aucune valeur
\end{enumerate}
\end{Solution}
\begin{exercice}[Trajet={1,2}, Source=Sésamath]On considère le rectangle $ABCD$ ci-dessous tel que $AB=6$ et $AD=3$, $E\in[AD]$ avec $AE=2$ et $F\in[AB]$ avec $AF=5$.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general,scale=0.7]
   \draw [color=black,epais] (5,0)--(6,3) ;
   \draw (0,0)rectangle (6,3) ;
   \draw [color=black,epais] (6,0)--(0,2) ;
   \draw (0,0) node[below]{$A$} ;
   \draw (6,0) node[below]{$B$} ;
   \draw (6,3) node[above]{$C$} ;
   \draw (0,3) node[above]{$D$} ;
   \draw (0,2) node[left]{$E$} ;
   \draw (5,0) node[below]{$F$} ;
  \end{tikzpicture}
\end{center}
 Montrer que les droites $(FC)$ et $(BE)$ sont perpendiculaires.
\end{exercice}
\begin{Solution}
On peut utiliser un repère orthonormé et montrer que $\Vect{FC}\cdot \Vect{BE}=0$.\\
On peut aussi montrer que $\Vect{EB}=-\dfrac{2}{3}\Vect{AD}+\Vect{AB}$ et  $\Vect{FC}=\dfrac{1}{6}\Vect{AB}+\Vect{AD}$.\\
$\Vect{FC}\cdot \Vect{BE}=\left(-\dfrac{2}{3}\Vect{AD}+\Vect{AB}\right)\cdot\left(\dfrac{1}{6}\Vect{AB}+\Vect{AD}\right)=\ldots = 0$.
\end{Solution}

\begin{exercice}[Trajet={2}, Source=Sésamath]
 Soit $ABCD$ un carré de côté 2.

Les points $I$ est $J$ sont les milieux respectifs des segments $[AB]$ et $[BC]$.


Montrer ques les droites $(\text{AJ})$ et $(\text{ID})$ sont perpendiculaires.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=latex',x=1cm,y=1cm]
\clip(-0.16094855888977205,-0.3) rectangle (2.205324181376819,2.241812863155324);
\draw (2.0,2.0)-- (0.0,2.0);
\draw (0.0,2.0)-- (0.0,-0.0);
\draw (0.0,-0.0)-- (1.0,0.0);
\draw (0.48274592793555615,0.04436761387999858) -- (0.48274592793555615,-0.04436761387999858);
\draw (0.517254072064444,0.04436761387999858) -- (0.517254072064444,-0.04436761387999858);
\draw (1.0,0.0)-- (2.0,0.0);
\draw (1.4827459279355566,0.04436761387999858) -- (1.4827459279355566,-0.04436761387999858);
\draw (1.5172540720644443,0.04436761387999858) -- (1.5172540720644443,-0.04436761387999858);
\draw (2.0,0.0)-- (2.0,1.0);
\draw (1.9556323861200016,0.48274592793555643) -- (2.0443676138799987,0.48274592793555643);
\draw (1.9556323861200016,0.5172540720644442) -- (2.0443676138799987,0.5172540720644442);
\draw (2.0,1.0)-- (2.0,2.0);
\draw (1.9556323861200016,1.482745927935556) -- (2.0443676138799987,1.482745927935556);
\draw (1.9556323861200016,1.5172540720644436) -- (2.0443676138799987,1.5172540720644436);
\draw [color=red,line width=1.2] (0.0,-0.0) -- (2.0,1.0);
\draw [color=blue,line width=1.2] (1.0,0.0) -- (0.0,2.0);
\draw (0.06581924538577626,-0.1417458061687244) node {A};
\draw (2,-0.1417458061687244) node {B};
\draw (2.0672916048612677,2.1333586958931052) node {C};
\draw (0.06581924538577626,2.1333586958931052) node {D};
\draw [fill=black] (1.0,0.0) circle (0.5pt);
\draw (1,-0.1417458061687244) node {I};
\draw [fill=black] (2.0,1.0) circle (0.5pt);
\draw (2.0672916048612677,1.1375522510309148) node {J};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}
\begin{Solution}
On procède comme dans l'exercice précédent.
\end{Solution}


%\columnbreak





\section{Produit scalaire et angles}



\begin{exercice}[Trajet={1,2}, Source=Sésamath] On considère un triangle $ABC$ avec $AB=5$ et $BC=6$
  et $\widehat{ABC}=60$\degre.
\begin{enumerate}
  \item Faire une figure.
  \item Calculer $\Vect{BA}\cdot \Vect{BC}$.
  \item Calculer $\Vect{CA}\cdot \Vect{CB}$.

  On remarquera d'abord que $\Vect{CA}=\Vect{CB}+\Vect{BA}$.
\end{enumerate}



\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item Faites-là.
  \item  $\Vect{BA}\cdot \Vect{BC}=15$.
  \item $\Vect{CA}\cdot \Vect{CB}=21$.


\end{enumerate}
\end{Solution}
%\columnbreak
\begin{exercice}[Trajet={1,2}, Source=Sésamath]
On considère trois points $R(-1\ ;\ -2)$, $S(5\ ;\ -4)$ et $T(3\ ;\ 6)$.
\begin{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
          \item Calculer $\Vect{RS}\cdot \Vect{RT}$, $RS$ et $RT$.
          \item En déduire $\cos\left(\widehat{SRT}\right)$ puis une mesure de $\widehat{SRT}$, arrondie à $\nombre{0,01}$ degré près.
        \end{enumerate}
  \item Déterminer de même une mesure de $\widehat{RST}$.
  \item En déduire $\widehat{STR}$.
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
  \begin{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
    \item $\Vect{RS}\cdot \Vect{RT}=8$,
      $\left\Vert{}\Vect{RS}\right\Vert{}=2\sqrt{10}$
      $\left\Vert{}\Vect{RT}\right\Vert{}=4\sqrt{5}$

    \item $ \cos\left(\widehat{SRT}\right) = \dfrac{1}{5\sqrt{2}} $

      donc  $\widehat{SRT}\approx \nombre{81,87}$\degre.
    \end{enumerate}
    \setcounter{enumi}{1}
  \item $\widehat{RST}\approx \nombre{60,26}$\degre
  \item $\widehat{STR}\approx\nombre{37,87}$
  \end{enumerate}
\end{Solution}






\begin{exercice}[Trajet={1,2}, Source=Sésamath] On considère un triangle $OMN$ tel que $OM=5$, $ON=8$ et $\widehat{MON}=\dfrac{\pi}{4}$ radians.

Déterminer $MN$ (on pourra d'abord calculer $\Vect{MN}^2$ en utilisant la relation de Chasles).


\end{exercice}
\begin{Solution}
$MN=\sqrt{89-40\sqrt{2}}$
\end{Solution}
%\columnbreak

\begin{exercice}[Trajet={2}, Source=Sésamath]On considère trois points $I$, $J$ et $K$ du plan tels
  que $IJ=4$, $IK=5$ et $JK=8$.
\begin{enumerate}
  \item Faire une figure.
  \item Montrer que $\Vect{IJ}\cdot \Vect{IK}=-\Vect{KI}\cdot \Vect{IJ}$.
  \item En déduire $\Vect{IJ}\cdot \Vect{IK}$.
  \item En déduire une mesure de l'angle $\widehat{JIK}$, arrondi à $\nombre{0,1}$ près.
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item Faites-là.
  \item $\Vect{IK}=-\Vect{KI}$.
  \item  $\Vect{IJ}\cdot \Vect{IK}=-11,5$.
  \item  $\widehat{JIK}\simeq 125,1°$
\end{enumerate}
\end{Solution}

\begin{exercice}[Trajet={2}, Source=Sésamath] On considère trois points $A$, $B$ et $C$ du plan tels que $AB=7$, $BC=8$ et $AC=12$.
\begin{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
          \item Calculer $\Vect{AB}\cdot \Vect{AC}$.
          \item En déduire une mesure de $\widehat{A}$, arrondi à $\nombre{0,1}$ près.
  \end{enumerate}
  \item Déterminer $\widehat{B}$ puis $\widehat{C}$.
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
          \item $\Vect{AB}\cdot \Vect{AC}=64,5$.
          \item  $\widehat{A}\simeq 39,8°$.
  \end{enumerate}
  \item  $\widehat{B}\simeq 106,1°$ puis $\widehat{C}\simeq 34,1°$.
\end{enumerate}
\end{Solution}




\section{Produit scalaire et projection}

\begin{exercice}[Trajet={2}, Source=Sésamath]
\parbox{0.5\linewidth}{Soit $C$ et $D$ deux points distincts, extérieurs à une droite $(AB)$ et $C'$ et $D'$ les projetés orthogonaux respectifs de $C$ et $D$ sur $(AB)$.}\hfill\parbox{0.5\linewidth}{
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general,scale=0.4]
   \draw (0,0)--(6,0) ;
   \draw (0,1)--(6,4) ;
   \draw[dashed] (2,2)--(2,0) ;
   \draw[dashed] (5.5,3.75)--(5.5,0) ;
   \draw[->,color=black, epais] (1,0)--(4,0);
   \draw[->,color=Black, epais] (2,2)--(5.5,3.75);
   \draw (1,0) node[below]{$A$} ;
   \draw (4,0) node[below]{$B$} ;
   \draw (2,2) node[above]{$C$} ;
   \draw (5.5,3.75) node[above]{$D$} ;
   \draw (2,0) node[below]{$C'$} ;
   \draw (5.5,0) node[below]{$D'$} ;
   \draw (2,0.4)--(2.4,0.4)--(2.4,0) ;
   \draw (5.5,0.4)--(5.9,0.4)--(5.9,0) ;
  \end{tikzpicture}
\end{center}}
\begin{enumerate}
  \item Montrer l'égalité vectorielle :
   \begin{center}
   $\Vect{AB}\cdot \Vect{CD}=\Vect{AB}\cdot \Vect{CC'}+\Vect{AB}\cdot \Vect{C'D'}+\Vect{AB}\cdot \Vect{D'D}$.
   \end{center}
  \item En déduire que $\Vect{AB}\cdot \Vect{CD}=\Vect{AB}\cdot \Vect{C'D'}$.
\end{enumerate}


\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item Utilisez a relation de Chasles.
  \item  Utilisez l'égalité précédente.
\end{enumerate}
\end{Solution}
\begin{exercice}[Trajet={1,2}, Source=Sésamath]On considère trois points $A(-1\ ;\ 1)$, $B(2\ ;\ 2)$ et $C(0\ ;\ 7)$ et $B'$, le pied de la hauteur issue de $B$ dans $ABC$.
\begin{enumerate}
  \item Exprimer $\Vect{CA}\cdot\Vect{CB}$ en fonction de $CB'$.
  \item En déduire $CB'$ puis $BB'$.
  \item Calculer l'aire de $ABC$.
\end{enumerate}


\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item $\Vect{CA}\cdot\Vect{CB}=\sqrt{37}CB'$.
  \item  $CB'=\dfrac{28}{\sqrt{37}}$ puis $BB'=\dfrac{17\sqrt{37}}{37}$.
  \item L'aire de $ABC$ est $8,5$ u.a.
\end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{exercice}[Trajet={1,2}, Source=Sésamath] 
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.5]
    \draw [quadrillage] (0,0) grid (8,5);
    \draw (0,0) rectangle (4,2) ;
    \draw (4,0) rectangle (8,4) ;
    \draw (0,2) -- (4,2)--(2,5)--(0,2) ;
    \draw[color=black] (0,0) -- (1,0) ;
    \draw[color=black] (0,0) -- (0,1) ;
    \draw (-0.4,-0.4) node{$A$} ;
    \draw (4,0) node[below]{$B$} ;
    \draw (4,2) node[right]{$F$} ;
    \draw (0,2) node[left]{$G$} ;
    \draw (8,0) node[below]{$C$} ;
    \draw (8,4) node[above]{$D$} ;
    \draw (4,4) node[above]{$E$} ;
    \draw (2,5) node[above]{$H$} ;
    \draw (0.5,0) node[below]{$1$} ;
    \draw (0,0.5) node[left]{$1$} ;
    \pointGraphique{2}{2}{I}{below}
\end{tikzpicture}
\end{center}En utilisant des projections, calculer les produits scalaires suivants  :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
  \item $\Vect{AB}\cdot\Vect{AD}$
  \item $\Vect{BC}\cdot\Vect{BI}$
  \item $\Vect{BH}\cdot\Vect{CA}$
  \item $\Vect{CD}\cdot\Vect{FH}$
  \item $\Vect{HG}\cdot\Vect{BC}$
  \item $\Vect{GI}\cdot\Vect{FD}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
  \item $\Vect{AB}\cdot\Vect{AD}=32$
  \item $\Vect{BC}\cdot\Vect{BI}=-8$
  \item $\Vect{BH}\cdot\Vect{CA}=16$
  \item $\Vect{CD}\cdot\Vect{FH}=12$
  \item $\Vect{HG}\cdot\Vect{BC}=-8$
  \item $\Vect{GI}\cdot\Vect{FD}=8$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{Solution}






\section{Choisir la bonne formule}

\begin{exercice}[Trajet={1,2}, Source=Sésamath]On considère le carré $EFGH$ de côté $a$ ci-dessous.\\
Dans  ce carré, $A$ est le milieu de $[EF]$, $B$ le milieu de $[FG]$, $C$ le milieu de $[GH]$, $D$ le milieu de $[HE]$ et $O$ est le centre de $EFGH$.\\
\begin{minipage}{3cm}

En utilisant la méthode de votre choix, exprimer les produits scalaires suivants en fonction de $a$ :
\end{minipage}
\begin{minipage}{4cm}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general,scale=0.7]
\draw (0,0) rectangle (4,4) ;
   \draw [color=black,epais] (0,0)--(4,4) ;
   \draw [color=black,epais] (0,4)--(4,0) ;
   \draw (0,0) node[below]{$E$} ;
   \draw (4,0) node[below]{$F$} ;
   \draw (4,4) node[above]{$G$} ;
   \draw (0,4) node[above]{$H$} ;
   \draw (2,2) node[above]{$O$} ;
   \pointGraphique{2}{0}{A}{below}
   \pointGraphique{4}{2}{B}{right}
   \pointGraphique{2}{4}{C}{above}
   \pointGraphique{0}{2}{D}{left}
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}

\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
  \item $\Vect{HO}\cdot \Vect{HF}$
  \item $\Vect{EF}\cdot \Vect{EB}$
  \item $\Vect{CH}\cdot \Vect{GE}$
  \item $\Vect{EO}\cdot \Vect{FE}$
  \item $\Vect{OG}\cdot \Vect{FH}$
  \item $\Vect{CD}\cdot \Vect{CA}$
  \item $\Vect{OE}\cdot \Vect{OB}$
  \item $\Vect{CD}\cdot \Vect{CO}$
  \item $\Vect{EB}\cdot \Vect{EG}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
  \item $\Vect{HO}\cdot \Vect{HF}=a^2$
  \item $\Vect{EF}\cdot \Vect{EB}=a^2$
  \item $\Vect{CH}\cdot \Vect{GE}=\dfrac{1}{2}a^2$
  \item $\Vect{EO}\cdot \Vect{FE}=-\dfrac{1}{2}a^2$
  \item $\Vect{OG}\cdot \Vect{FH}=0$
  \item $\Vect{CD}\cdot \Vect{CA}=\dfrac{1}{2}a^2$
  \item $\Vect{OE}\cdot \Vect{OB}=-\dfrac{1}{4}a^2$
  \item $\Vect{CD}\cdot \Vect{CO}=\dfrac{1}{4}a^2$
  \item $\Vect{EB}\cdot \Vect{EG}=\dfrac{1}{2}a^2$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{Solution}


\begin{exercice}[Trajet={1,2}, Source=Sésamath] On considère l'hexagone régulier $ABCDEF$ de centre $O$ et de côté 1 ci-dessous.\\

\begin{minipage}{3cm}

En utilisant la méthode de votre choix, calculer les produits scalaires suivants :
\end{minipage}
\begin{minipage}{4cm}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general,scale=1.5]
\draw (1,0) -- (0.5,0.87) -- (-0.5,0.87) -- (-1,0) -- (-0.5,-0.87) -- (0.5,-0.87) -- (1,0);
\draw[dashed] (1,0) --  (-1,0) ;
\draw[dashed] (0.5,0.87) --  (-0.5,-0.87) ;
\draw[dashed] (-0.5,0.87) --  (0.5,-0.87) ;
\draw (1,0) node[right]{$A$} ;
\draw (0.5,0.87) node[above]{$B$} ;
\draw (-0.5,0.87) node[above]{$C$} ;
\draw (-1,0) node[left]{$D$} ;
\draw (-0.5,-0.87) node[below]{$E$} ;
\draw (0.5,-0.87) node[below]{$F$} ;
\draw (0,0.1) node[above]{$O$} ;
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
  \item $\Vect{OC}\cdot \Vect{FO}$
  \item $\Vect{OA}\cdot \Vect{OB}$
  \item $\Vect{OA}\cdot \Vect{OF}$
  \item $\Vect{CB}\cdot \Vect{FA}$
  \item $\Vect{OF}\cdot \Vect{OD}$
  \item $\Vect{CE}\cdot \Vect{FB}$
  \item $\Vect{EB}\cdot \Vect{DF}$
  \item $\Vect{CE}\cdot \Vect{CA}$
  \item $\Vect{BE}\cdot \Vect{CO}$
\end{enumerate}
\end{multicols}

\end{exercice}
\begin{Solution}

\end{Solution}



\begin{exercice}[Trajet={1,2}, Source=Sésamath]On considère un rectangle $ABCD$ avec $AB=5$ et $AD=3$, $E$ un point quelconque de $[AD]$ et $F$ un point quelconque de $[BC]$.\\
\begin{minipage}{4cm}
\begin{enumerate}
  \item Calculer $\Vect{AB}\cdot \Vect{EF}$.
  \item Soit $G$ un point de $[CD]$.
  \begin{enumerate}
    \item Exprimer $\Vect{AB}\cdot \Vect{EG}$ en fonction de $DG$.
    \item Exprimer $\Vect{AD}\cdot \Vect{GF}$ en fonction de $BF$.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{3.5cm}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general,scale=0.4]
\draw (0,0) rectangle (5,3) ;
   \draw (0,0) node[below]{$A$} ;
   \draw (5,0) node[below]{$B$} ;
   \draw (5,3) node[above]{$C$} ;
   \draw (0,3) node[above]{$D$} ;
   \pointGraphique{0}{1.3}{E}{left}
   \pointGraphique{5}{2.4}{F}{right}
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}

\end{exercice}

\begin{Solution}

\end{Solution}




\begin{exercice}[Trajet={1,2}, Source=Sésamath]
\begin{enumerate}
  \item \begin{multicols}{2}
  $ABCD$ est un parallélogramme avec $AB=4$, $AD=3$ et $AC=6$.\medskip

    Calculer $\Vect{AC}\cdot \Vect{DA}$.

  \begin{center}
\begin{tikzpicture}[general,scale=0.5]
\draw (0,0) -- (4,0) -- (5.38,2.664) -- (1.35,2.664) -- (0,0);
\draw (0,0) node[below] {$A$};
\draw (4,0) node[below] {$B$};
\draw (1.35,2.664) node[above] {$D$};
\draw (5.38,2.664) node[above] {$C$};
  \end{tikzpicture}
\end{center}
  \end{multicols}





  \item \begin{multicols}{2}

  $ABCD$ est un losange de côté 4 et vérifiant $\widehat{BAD}=60$\degre.

\medskip

  Calculer $\Vect{AB}\cdot \Vect{AC}$.

  \begin{center}
\begin{tikzpicture}[general,scale=0.4]
\draw (0,0) -- (3.464,-2) -- (6.928,0) -- (3.464,2) -- (0,0);
\draw (0,0) node[below] {$A$};
\draw (3.464,-2) node[below] {$B$};
\draw (6.928,0) node[below] {$C$};
\draw (3.464,2) node[above] {$D$};
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{multicols}


  \item \begin{multicols}{2}

  $ABCD$ est un carré de côté 1 et $I$ est le milieu de $[DC]$ et $J$ celui de $[AD]$.\medskip

  Calculer $\Vect{JI}\cdot \Vect{BI}$.

  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[general,scale=0.5]
\draw  (0,0) -- (3,0) -- (3,3) -- (0,3) -- (0,0);
\draw [F1] (0,1.5)--(1.5,3) ;
\draw [F1] (3,0)--(1.5,3) ;
\draw (0,0) node[below] {$A$};
\draw (3,0) node[below] {$B$};
\draw (3,3) node[above] {$C$};
\draw (0,3) node[above] {$D$};
\draw (1.5,3) node[above] {$I$};
\draw (0,1.5) node[left] {$J$};
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{multicols}



  \item  \begin{multicols}{2}

  $ABCD$ est un parallélogramme avec $AB=5$ et $BD=8$ et $\widehat{ABD}=20$\degre.\medskip

  Calculer $\Vect{BA}\cdot \Vect{BD}$.

  Arrondir à \nombre{0,1} près.

  \begin{center}
\begin{tikzpicture}[general,scale=0.4]
\draw  (0,0) -- (5,0) -- (2.426,2.574) -- (-2.574,2.574) -- (0,0);
\draw (0,0) node[below] {$A$};
\draw (5,0) node[below] {$B$};
\draw (2.426,2.574) node[above] {$C$};
\draw (-2.574,2.574) node[above] {$D$};
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{multicols}


\end{enumerate}

\end{exercice}
\begin{Solution}

\end{Solution}




\columnbreak

\section{Problèmes et approfondissement}


\begin{exercice}[Trajet={2}, Source=Sésamath] On considère le rectangle $ABCD$ tel que $AB=4$ et
  $AD=3$ ci-dessous avec $E\in[CB]$ tel que $EC=1$.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general,scale=0.8]
   \draw (0,0) rectangle (4,3)     ;
   \draw (0,0) node[below]{$A$} ;
   \draw (4,0) node[below]{$B$} ;
   \draw (4,3) node[above]{$C$} ;
   \draw (0,3) node[above]{$D$} ;
   \draw [color=black,epais] (0,3)--(4,2) ;
   \draw [color=black,epais] (0,0)--(0.75,3) ;
   \pointGraphique{4}{2}{E}{right}
  \end{tikzpicture}
\end{center}
On cherche à déterminer où placer le point $F$ de $[CD]$ tel que $(DE)$ et $(AF)$ soient perpendiculaires.

Pour cela, nous allons utiliser deux méthodes, l'une analytique, l'autre géométrique.

Méthode analytique\\
\begin{enumerate}
  \item Donner les coordonnées de $A$, $D$ et $E$ dans le repère $\left(A\ ;\ \dfrac{1}{4}\Vect{AB},\dfrac{1}{3}\Vect{AD}\right)$.
  \item \begin{enumerate}
          \item Soit $F(x\ ;\ y)$.

          Donner une condition sur $y$ pour que $F$ appartiennent bien à $(CD)$.
          \item Justifier que $(DE)\perp(AF)\Leftrightarrow \left\{\begin{array}{l}
                                                                     y=3 \\
                                                                     4x-3=0
                                                                   \end{array}\right.$.
          \item En déduire où placer $F$ sur $[CD]$ pour que $(DE)$ et $(AF)$ soient perpendiculaires.
        \end{enumerate}
\end{enumerate}
Méthode géométrique\\
\begin{enumerate}
  \item Montrer que $\left(\Vect{DC}+\Vect{CE}\right)\cdot\left(\Vect{AD}+\Vect{DF}\right)=4DF-3$.
  \item En déduire que le point $F$ de $[CD]$ tel que $(DE)$ et $(AF)$ soient perpendiculaires vérifie $DF=\dfrac{3}{4}$.
\end{enumerate}

\end{exercice}
\begin{Solution}

\end{Solution}
\begin{exercice}[Trajet={2}, Source=Sésamath]On considère trois points $A(1\ ;\ 0)$, $B(4\ ;\ 1)$ et $C(2\ ;\ 5)$.
\begin{enumerate}
  \item Faire une figure.
  \item Montrer que $\cos\left(\widehat{ABC}\right)=\dfrac{\sqrt{2}}{10}$.
  \item En déduire que $\sin\left(\widehat{ABC}\right)=\dfrac{7\sqrt{2}}{10}$.
  \item Tracer $C'$ le pied de la hauteur issue de $C$ sur $(AB)$ et montrer que $CC'=\dfrac{7\sqrt{10}}{5}$.
  \item En déduire l'aire de $ABC$.
  \item \begin{enumerate}
          \item Tracer le rectangle de sommets les points de coordonnées $(1\ ;\ 0)$, $(4\ ;\ 0)$, $(4\ ;\ 5)$ et $(1\ ;\ 5)$.
          \item Retrouver la réponse à la question précédente.
        \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}

\end{Solution}
\begin{exercice}[Trajet={2}, Source=Sésamath]Soit $m$ un réel strictement positif, $d_m$ la droite d'équation $x+y=m$ et $\mathscr{C}_m$ le cercle de centre $O(0\ ;\ 0)$ et de rayon $m$.
\begin{enumerate}
  \item Montrer que $d_m$ et $\mathscr{C}_m$ sont sécants quelle que soit la valeur de $m$ et donner leurs points d'intersection.
  \item Soit $A(a\ ;\ 0)$, avec $a\in\mathbb{R}$, et $\mathscr{C}'_m$ le cercle de centre $A$ et de rayon $m$.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $d_m$ et $\mathscr{C}'_m$ ont au moins un point commun si et seulement si $-a^2+2ma+m^2>0$.
    \item Résoudre cette inéquation d'inconnue $a$ et en déduire où placer $A$ pour que $d_m$ et $\mathscr{C}'_m$ aient au moins un point commun.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}


\end{exercice}
\begin{Solution}

\end{Solution}

\end{multicols}
\end{Maquette}


\end{document}



